﻿## Бризантные взрывчатые вещества, их классификация, характеристика тротила и гексогена.

**Бризантные** разруш сред, соприкас с зарядом;
**Повыш мощ**:
ТЭН;
Гексоген;
Тетрил;
**Норм мощ**:
Тротил;
Пластит;
Пикринов кислот;
**Пониж мощ**:
Нитроглиц;
Динамит;
**Тротил** 
Кристал свет-желт вещво; 
Для подрыв работ и снаряж боеприп;
Взаимод приводит к поражен печени, тяжел токсич гепатитов;
Малочувств к удар, трен и тепл воздей;
**Гексоген**
Белый кристал-порошок; 
Для снаряж боепр, изготов детонаторов;
При попад внутрь поражает централ нерв {;
Взрыв при прострел пулей;

## Вводный и первичный инструктаж, сроки проведения, их содержание.

**Вводный**
Провод руководит орг или ответственный за ПБ; 
В спец оборуд помещен;
С использ пособий и уч-метод материал;
Со всеми работн, вновь приним на работу;
**Заканчивается** практ трениров действий пожаре, проверкой знаний средств пожаротуш и {{ противопож защ;
**Первичный**
Проводится на рабоч месте;
Ответственным за обеспеч ПБ в кажд струк подразд;
Индивидуально с кажд или с группой, обслуж однотип оборуд, на одном рабоч месте;
Со всеми вновь принятыми на работу, с сезонными работниками; 

## Взрыв, определение, классификация, показатели энергии взрыва.

**Взрыв** Мгновен измен физ-хим сост вещ, привод к механ возд на окр среду;
**По способу выдел энерг:**
Ядер - выдел энерг из ядер;
Хим - взаимод горюч с окислит;
Физ - смеш веществ разн температ;
Лазер - концентр энерг в «точке»;
**По харак возд на окр сред**:
Фугас - в разные стороны;
Кумулят - направленный;
Объем - в закрытых помещениях, туннелях и т.д;
**По скор протек**:
Дефлагр** < звук скорости
Детонац** > звук скорости
**Показатели**:
Тротил экв - колво тротила/кг вещва;
Теплот взрыва** - колво энерг взрыва/кг вещва;
Скор детонац - скор горен по ВВ;
Избыт давл - давл взрыв опред масс вещва в возд;

## Взрывоопасные среды, классификация и характеристика.

**Взрывоопас сред** горюч + окислит, кот может взорв;
**Парогазовые смеси**
**Перегретые жидкости**
Давлен паров > атмосф;
По разруш эффект ~ взрыв сосудам со сжаn газ;
**Сжатые газы**
При взрывах возник сильн удар волн и больш колво осколк;
Сопровожд образов пар-облака с его послед взрывом;
**Пылевоздушные смеси**
Взрыв происх при мгновен соедин горюч пыли с O2;
Выдел много газообр прод, кот образ взрыв-волну;

## Взрывчатые вещества, классификация, виды инициирующих и бризантных взрывчатых веществ.

**ВВ** смеси или вещва, способ произв взрыв от внеш воздей;
**По агрег сост**:
Тверд;
Жидк;
Газооб;
Аэровзв;
**По состав**:
Индивид хим соедин;
Механ смеси;
**По примен**:
Инициир;
Бризант;
**Инициир** повыш чувств к внеш возд; Примен для снаряж инициир средств;
**ПР**: Азид свинца; Гремуч ртуть; Тетразен;
**Бризантные** разруш сред, соприкас с зарядом;
**Повыш мощ**:
ТЭН;
Гексоген;
Тетрил;
**Норм мощ**:
Тротил;
Пластит;
Пикринов кислот;
**Пониж мощ**:
Нитроглиц;
Динамит;

## Виды и классификация ожогов, оказание первой медицинской помощи при ожогах.

**Ожог** - поврежд ткан от:
**(Виды)**
**Термические** тепла;
**Химические** хим веществ;
**Электрич** тока;
**Лучевые** ультрафиолет и др облучен;
**(Классиф)**
**I - верх слой кожи**
Небольшой отек и боль;
**II - образован пузырей**
Нельзя лопать;
**III - омертвление**
А - поверхн;
Б - глубинн;
**IV - обугливание**
Гибель кожи и подлежащих тканей;
**(Перв помощь)**
**Изолировать** пострадавшего из очага;
**Наложить** сух стерил повяз;
**Дать обезболив** и обильн сладк питье;
**Доставить** к врачу;
**(При 1 степени)**
**Охладить** водой, если нет открыт раны;
**Теплая вода** если расслоение;

## Виды противопожарных инструктажей и сроки их проведения.

**Инструктаж** - доведение до работн треб ПБ, средств противопож защиты и действ при пож;
**Вводный**
С работн, вновь принимаемыми, с приб на производ практику;
**Первичный**
С вновь принятыми, переводимыми из одного подразд орг в др, с работн, выполн новую для них работу;
**Повторный** (>= 1 раз в год) со всеми работниками, (>= 2 раз в год) с работн орг, имеющ пожарооп производство;
**Внеплановый**
Измен правил, норм, инструкц по ПБ, измен техпроцесса, оборудован, материал;
Нарушении треб ПБ;
**Целевой** при выполн разовых работ, с повыш пож оп;

## Возможные и недопустимые действия при термических ожогах различной степени тяжести.

**(Возможные)**:
**Нет открыт раны** под поток хол воды;
**Началось расслоен** в тепл воду;
**Зубная паста** если нет раны;
**Кусочек льда** на язык на 2 мин;

**(Недопуст)**:
**Сдерать** одежду;
**Туго** бинтовать;
**Давать** гозировку или кофе;
**Использ** жиросодерж вещва;
**Вскрывать** пузыри;
**Смазывать** зеленкой и йодом;
**Присыпать** крахмалом или стир порошком;

## Категорирование помещений по взрывопожарной и пожарной опасности.

**А - повыш ВПО**:
горюч газами;
легковосплам жидк;
**Б - ВПО**:
горюч пыль/волокн;
горюч жидк;
**В1-В4 - ПО**
горюч и труд-горюч жидк;
горюч и труд-горюч тверд мат;
вещвами, способ только гореть;
**Г - умерен ПО**
негорюч вещвами в горяч или расплав сост;
вещвами, кот сжиг как топливо;
**Д - понижен ПО**
помещ с негорюч вещвами и мат в холод сост;
**Опред долями площад помещ разн катег**

## Классификация строительных материалов по пожарной безопасности.

**(Пожароп свойств строй мат-ов)**:
**Грючесть**
(Г)Горючие (Г1-слаб, Г2-умерен, Г3-норм, Г4-сильно);
(Н)Негорюч;
**Воспламеняемость**
(В1)трудно;
(В2)умеренн;
(В3)легко;
**Распростр пламени**
(РП1)слабо;
(РП2)умерен;
(РП3)сильн;
**Дымообразующ способ**
(Д1)малая;
(Д2)умерен;
(Д3)большая;
**Токсичность прод горен**
(Т1)малоопас
(Т2)умеренноопас
(Т3)высокоопас
(Т4)чрезвычопас
## Классификация, устройство, маркировка, и принцип действия огнетушителей.

**По спос доставки**:
Перенос (до 20кг);
Передвиж (до 400кг);
**По виду огнетуш вещ**
(ОВ)водн; 
(ОВП)возд-пенные;
(ОВЭ)возд-эмульс;
(ОП)порошк;
(ОУ)углекислот;
(ОХ)хладонов;
**По принци ветеснен**
(З)закаченный; 
(Г)газоген эл-т; 
(Б)баллон сжат или сжиж газа;
**По спос восстановл**
Не;
Ремонтир;
**Маркировка**: 1 - 2 (3) - 4 - 5 6 (7);
**ТИП — ВМЕСТИМОСТЬ (ВЫТЕСНЕНИЕ) — КЛАСС — МОДЕЛЬ НАЗВАНИЕ (НАЗНАЧЕНИЕ)**

## Классы и подклассы пожаров, характеристика огнетушащих средств.

**А - твердых**
А1 - С тлен;
А2 - Без тлен;
**В - жидких**
В1 - Нераствор в воде;
В2 - Раствор в воде;
**С - газообраз**
**D - металл**
D1 - Легк но не щелочн;
D2 - Щелочн;
D3 - Металлосодерж соед;
* **E - электроустановок**
* **F - рад материалов**
**Харка огнетуш**:
**Вода - охлаждение**:
Высок темпер парообр;
Больш плотн;
Электропровод;
Высок темпер замерз;
**Возд-механ и хим пены - изоляция**:
Кратность - объем пены / объем образующего раств;
Стойкость - продолжит распад;
**Инертные газы - разбавление**
Тяжелее возд;
Буз запах;
**Порошк состав**
Быстр тушат;
Мало расходуют;
Влияют на орган дыхан;

## Компенсационные выплаты физическим и юридическим лицам, пострадавшим в чрезвычайных ситуациях.

**(Ликвид послед ЧС)**:
**Провед** авар-спас раб;
**Провед** неотлож авар-восстан раб;
**Разверт** и содерж пункт времен прож(550р/чел) и питан(100р/чел);
**Единоврем** матпомощь гражданам (5тр/чел 25тр/семью);
**Финанс** помощь в связи с утрат имущ (физ частич 50тр/полн 100тр) (юр 100тр/200тр);
**(Ликвид послед теракт)**:
**Первые 3** одинаковые;
**Единовременн** пособие семьям (300тр/погибш в равн долях) (на погребение) (вред легк 50тр тяж/сред 100тр морал 30тр)

## Методы определения стехиометрической концентрации горючего вещества в воздухе.

Стехиомет коэфф:
**β** = П**c** + (П**h** - П**x**) / 4 - П**o** / 2, где:

П**с** - Число атомов углерода;
П**h** - водорода;
П**x** - галогена;
П**o** - кислорода;

С**ст** = 100 / (1 + 4.84 * **β**)

## Назначение, функции и структура системы пожарной безопасности объекта.

**СОПБО** СС и меры для борьб с пожарами;
**fn-ии**:
* Организ-прав регул;
* Орг пожарной охраны;
* Осущ мер ПБ;
* Провед противоп пропаг, обучен работник;
* Инф, мат и проч. обеспечение;
* Туш пож и провед авар-спас раб;
**Структура**:
**Организ-тех мероп**:
Оценка соответст obj треб ПБ;
Орг-распоряд док-ты по ПБ;
Обуч работ орг в обл ПБ;
Орг ПожОхр предприят;
Созд и поддерж { противопож защи и предотва пож;
**{ противопож защ (мероп, средст для защиты люд и имущ от пож)**:
Сниж динамик нарастан опас факт пож;
Эваку люд и имущ;
Туш пожара;
**{ предотвр пож (мероп и средст, для исключ возмож возник пож)**
Образован горюч сред;
Образования ист зажиг в горюч среде;

## Нормы оснащения помещений и транспортных средств огнетушителями и порядок их использования.

**Кол-во и тип огнетуш, устанавливают исходя из**:
Величины пожарной нагрузки;
Категории объекта;
Размера объекта;
**Транспорт** - порошк/хладонов;
**Легковые и грузовые** - один ОП-2;
**Автобусы особо малого класса** - один ОП-2;
**Автобусы малого класса** - два ОП-2;
**Автобусы среднего класса** - один ОП-5 в кабине и один ОП-2 в салоне;
**Большегрузные** - один **ОП-5**;

## Опасные факторы пожара и взрыва и их характеристика.

**Первич**: 
Пламя и искры;
Теплов поток;
Повыш темпер окр сред;
Токсич прод горен;
Дым;
Пониж концентр O2;
Возд-удар волна;
**Вторичные**:
Осколки аппара, агрег и конструк;
Токсич и био-опасные микроорганизмы;
Электр ток;

## Организационно-техническое обеспечение системы пожарной безопасности организации.

**Оценка** соответствия объекта треб ПБ;
**Организ-распоряд док-ты** по ПБ;
**Обуч** работн орг;
**Организ** пож охр предприятия;
**Организ и поддерж** {{ противопож защ и предотвр пож;

## Организация работы по обследованию технического состояния объектов, пострадавших в чрезвычайных ситуациях.

**Провод** специалист Росстроя в присутств собственника obj;
**Комисс провод обследов** пострад obj и выявл тех-сост конструкт эл-тов, опред ^ их поврежд;
**Составляется акт** в 2-х экзмепл (в дело комисс Росстроя, перед в межвед комисс);
**Опред списки** решением межвед комиссии:
Obj подлеж восст;
Неподл восст;
Гражд, лишившихся жилья;

## Основные нормативно-правовые и нормативные документы в области пожарной безопасности.

* ФЗ-69 **«О пожарной безопасности»**
* ФЗ-123 **«Технический регламент о требованиях пожарной безопасности»**
* Постановление Правительства ПП-390 **«О противопожарном режиме»**

## Основные организационно-распорядительные документы организации, регламентирующие функционирование системы пожарной безопасности.

**Приказы руководителя**:
О ПБ орг (ежегод);
Об установ противопож режим в орг;
О провед инструктаж;
О противопо охр;
О созд пож-технич комисс;
**Планы**:
Эвакуации;
Противопож мероп;
Провед тренир по эвакуац;
**Инструкции**:
О мерах ПБ;
О порядке действий работников по обесп эвакуации;
**Журналы**:
Регистрац инструктаж;
Учета первич средств пожаротуш;
**Акты**;
**Декларация ПБ**;
**Заключ о независ оценке**;
**Расчет пож риска**;

## Основные показатели пожаровзрывоопасности веществ и материалов.

**Агрегат сост**
**Группа горючести**:
Негорюч в воздухе;
Трудногорюч не горит после del источ горен;
Горюч в воздухе;
**Темпер вспышк** min темпер, при кот пары над поверхн вещ вспых в возд от источ зажиг;
**Темпер восплам** min темпер, при кот пары над пов горюч выдел так быстр, что наблюд восплам от источ зажиг;
**Темпер самовоспл** min темп горюч, при кот возник пламенн горен/взрыв
**БЭМЗ** Безоп эксперим max зазор между фланцами оболочки, через кот не передает взрыв в окр среду;
**МТВ** Min ток восплам = МТВ газа (пара) / МТВ метана;

## Основные причины пожаров, основные способы прекращения горения.

**Причины**:
Искры при КЗ, нагрев электросет и оборуд;
Трение подшипник, дисков; 
Выход газ под давлением через малые отверстия;
Искры от ударов, обработ металл;
Тепло при хими взаимоде;
Самовозг веществ;
**Прекращен горен**:
Охлаждение;
Разбавление;
Изоляция от зоны горения;
Химическое торможение;

## Повторный, внеплановый и целевой противопожарный инструктаж, сроки проведения и краткое содержание.

**Повторный**
Провод по программе первич;
Провер знания по ПБ:
Первич средств пожаротуш;
Путей эвакуац;
{{ оповещ;
**Внеплановый**
Измен правил, норм, инструк по ПБ;
Наруш треб ПБ работниками;
При поступ инф о происш на аналог производст;
**Целевой**
При разовых работ с повыш пож оп;
При ликвид послед аварий, стихБед и катастроф;
При подготов мероп с более 50 чел;
**Завершается проверкой знаний и навыков**:
Первич средств пожаротуш;
Действий при пож;
Правил эвакуации;
Помощи пострадавшим;

## Пожарно-техническая классификация зданий и помещений.

**Критерии:**
^ огнестой;
Класс конструктив пож оп;
Класс fn-ой пож оп;
**Огнестойкость** - сопротивл-ть возд и распрост пож;
**^ огнестой** - lim'ы огнестой конструк для строительст; 
**lim огнестой конструк**:
Потеря несущ способн (R);
Целостн (Е);
Теплоизолир спос-ти вследств повыш темпер (J);
Теп-из сп-ти по плотност тепл потока (W);
Газодымонепрониц (S)
**Класс конструкт пожар опас** - ^ участия строит конструкц в пожаре;
**По пож опас**:
**К0** Не;
**К1** Мало;
**К2** Умерен;
**К3** Пожароопас;
**Определяется**:
Этажностью;
Классом пож оп строит конструкций;
Пож оп технолог процессов;
**Класс fn-ой пож оп**
**Ф1** для постоян проживан и пребывания людей;
**Ф2** зрелищ и культур-просвет учрежд;
**Ф3** орг по обслуж насел;
**Ф4** науч и образоват учрежд, орган управлен;
**Ф5** производ и склад назнач;

## Пожарно-технический минимум.

**(ПТМ)** - мероп для приобрет ответственными за ПБ, знан, умен и навык по обеспеч выполн треб ПБ в орг;
**(Объем знаний по ПТМ)**:
**Знать треб ПБ** орг;
**Уметь действ** при возн пож в орг;
**Иметь навыки** предупрежд пож, спас жизн, здоров и имущ при пож;
**(Организация обучения)**:
**С отрывом от производ**
Руковод и глав спец-ов орг;
Ответств за ПБ и инструктаж;
Руковод добров пож охр;
Выполняющих огневые работы;
**Непосред в орг**
Руковод структур подразд;
Ответственн за ПБ в подразд;
Охранники орг;
**(Проводится)** в теч месяца после приема с послед с периодич > раза в три года;

## Порядок выделения бюджетных ассигнований на ликвидацию последствий чрезвычайных ситуаций.

Из резерв фонд Правит РФ на ликвид ЧС:
**Природ и техног хар**:
Фед;
М/рег;
Рег;
**Соц хар**:
Террор акт;
Компенсац физ-юр лицам, пострад в ЧС;
**Порядок**:
**1.** Орган исп вл обращ в Правит РФ для выдел ассиг на ликвид ЧС (<= 1 месяца);
**2.** Правит поручает органам исп вл подгот док-ты для обоснования;
**3.** Органы исп вл предост в МЧС эти док-ты (<= 1 месяца с даты подпис ПП);
**4.** МЧС России внос в Правит РФ предлож (<= 3 месяцев с даты подпис ПП);
**5.** Вынос реш Правит на выдел ассиг;

## Порядок действий при пожаре работника, руководителя и должностного лица организации.

**Сообщить** в пож охр и руководству;
**Организ спасение** при угрозе жизни;
**Провер автомат {{** противопож защ;
**Остановить работу** и способст предотвр пожара и задымления;
**Эвакуир** кто не тушит;
**Руковод тушением пожара** до прибытия пож охр;
**Обеспеч соблюд треб безоп** при тушении;
**Эвакуир мат** ценности;
**Предостав доступ** пож охр к пожару;

## Правила диагностики ожоговой поверхности (правило «ладони», правило «девяток»).
    
**Является** важным усл для построен схемы лечен;
**Площадь ладонной поверх** ~ 1% площади тела;
**Тело делится на сегменты кратн 9**:
**9%** Голова и шея;
**9%** Рука;
**18%** Нога;
**18%** Грудь;
**18%** Спина;
**1%**  Промежность;

## Система предотвращения пожаров организации, функции и основные способы предотвращения пожаров.

**СПП** – мероп и тех средст для исключ возмож возник пож в орг;
**Исключ образован горюч ср**:
Примен негорюч вещв;
Огранич масс и объем горюч вещв;
Наиб безоп размещен горюч вещв;
Изоляц горюч сред от источ зажиг;
Поддерж безоп концентр окислит и горюч вещв;
Поддерж безоп темпер и давл;
Автоматиз обращ горюч вещв;
Изоляц пожарооп оборуд;
**Исключ образования ист зажиг в горюч ср**:
Защитн отключ электроустав;
Исключ образов статич электр;
Молн-защит зданий;
Поддерж безоп темпер нагрев;
Исключ контакт с возд самовосплам;

## Система противопожарной защиты объекта, основные способы противопожарной защиты людей на объекте.

**СПЗ** - мероп и техн средст для защит люд и имущ от пож;
**Задачи**:
Сниж динамик нарастан опас факт пож;
Эваку люд и имущ;
Туш пожара;
**Способы защиты**:
Сооружен с треб ПП св-ми;
Эвак пути;
{{ обнаруж пож, оповещ и управл эвак людей;
{{ коллект и индив защиты;
{{ противодым защиты;
Первич средст пожаротуш;
Автоматич установки пожаротуш;
Огранич распростран пож;
Пож охр;

## Содержание путей эвакуации в зданиях. 

**Должны соответ** противопож норм строит проектир;
**Двери эвак выходов** долж свобод открыв в сторону выхода;
**Должны** быть свободны;
**Не должно** быть порогов и устройств, препятств эвакуац людей;
**Недопустима отделка и облицовка** горюч мат-ми стен, потолков, ступеней и площадок;
**У персонала** электрические фонари;
**Покрытия полов должны надежно крепиться к полу** в помещ с масс пребыв людей;

## Требования к инструкциям о мерах пожарной безопасности в организации.

**(Должны содержать)**:
**Порядок содержан** терр, здан, помещ и эвак путей;
**Мероп по обесп ПБ** при эксплуат оборуд, провед пожарооп работ;
**Порядок и нормы** хранен и транспорт ВПО вещв и мат-ов;
**Места** провед огневых работ;
**Действия работников** при пожаре:
Вызов пож охр;
Аварий останов оборуд;
Примен средств пожаротуш и автомат пож установок;
Эвакуац горюч вещв и мат ценностей;
Осмотр и приведен в ПВБезоп сост помещений;

## Требования пожарной безопасности в учебных заведениях (содержание зданий и помещений).

**Должны быть проверены** комиссиями гос пож надзор перед нач учеб года;
**Территория** должн содерж в чистоте;
**Должны быть доступны** проезды, пож водоисточники, инвентарь, оборуд;
**Собщается** о закрытии дорог, проездов и проч;
**Не допуск** разведен костров;
**Вместимость** помещ в соотв с нормами;
**Свободные** пути эвакуац и пути к средствам пожаротуш;

## Физико-химические основы горения (концентрация горючего, стехиометрическая концентрация, скорость горения).

**Горение** - экзотерм окислит взаимод горючего с окислителем;
**Условия горения**: Горючая среда (Горючее + Окислитель) + Источник зажигания;
**Концентр горюч**:
Богатая (Горючего > Окислителя);
Бедная (Горючего < Окислителя);
Стехиометрическая (По уравн хим реакц, По хим формуле);
**По скорост протекан**:
Диффузионное (Пожар) < скор звук;
Дефлаграционное = скор звук;
Детонационное (Взрыв) > скор звук;